El conjunto de datos utilizado en este proyecto fue recopilado exclusivamente de dos plataformas de redes sociales: Facebook y WhatsApp. Se extrajo una cantidad significativa de muestras, las cuales fueron sometidas a un exhaustivo proceso de preprocesamiento y análisis. Durante este proceso, se realizaron diversas operaciones de limpieza para garantizar la calidad y relevancia de los datos.

Como resultado de estas operaciones de limpieza, las cifras originales de muestras variaron. A continuación, se presentan dos tablas que resumen este proceso: La tabla \ref{tbl:14} muestra la cantidad inicial de comentarios extraídos, incluyendo aquellos que contenían enlaces, duplicados y contenido no relevante, entre otros aspectos. La tabla \ref{tbl:15} presenta la cantidad final de comentarios considerados útiles después de haber sido sometidos al proceso de limpieza. Se eliminaron duplicados y se aplicaron filtros para garantizar la calidad y relevancia de los datos.

\begin{table}[!ht]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		\textbf{Fuente} & \textbf{Numero de Comentarios} \\ \hline
		Santa Cruz & 16380 \\ 
		La Paz & 15861 \\ 
		Cbba & 38913 \\ 
		WhatsApp & 20826 \\ \hline
		\textbf{Total comentarios} & 91980 \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Detalle cifras originales de comentarios extraídos}
	\label{tbl:14}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		\textbf{Fuente} & \textbf{Numero de Comentarios} \\ \hline
		Santa Cruz & 14385 \\ 
		La Paz & 14229 \\ 
		Cbba & 35863 \\ 
		WhatsApp & 14501 \\ \hline
		\textbf{Total comentarios} & 78978 \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Detalle cifras de comentarios preprocesados extraídos}
	\label{tbl:15}
\end{table}

Los comentarios cuyas cifras han sido presentadas en las tablas anteriores fueron cuidadosamente seleccionados de las redes sociales, para reflejar la diversidad y riqueza de la comunicación en cada uno de los nueve departamentos de Bolivia. Estos departamentos están divididos en tres regiones distintas: el altiplano, que incluye La Paz, Oruro y Potosí; los valles, que abarcan Chuquisaca, Cochabamba y Tarija; y los llanos, que comprenden Santa Cruz, Pando y Beni.

Esta selección se llevó a cabo considerando variantes existentes en el uso del idioma español en cada región del país. Además, se decidió focalizar en un departamento específico de cada zona debido a la distribución demográfica característica de cada uno. Por ejemplo, los departamentos de Santa Cruz, La Paz y Cochabamba albergan la mayor cantidad de habitantes en sus respectivas regiones, lo que los convierte en representantes significativos de la diversidad lingüística y cultural de Bolivia.


