A continuación se brindarán detalles sobre la recolección de comentarios en las redes sociales de facebook y whatsapp.

Facebook

Todos los comentarios de la red social Facebook fueron extraídos de forma manual, empleando palabras o frases clave durante la búsqueda de las publicaciones correspondientes. Esta práctica se llevó a cabo debido a la falta de un control sobre la ubicación geográfica de las publicaciones en Facebook. A continuación se presentan las palabras clave seleccionadas:
\begin{itemize}
	\item racista /racismo
	\item sexista/sexismo
	\item homosexual/homofobia/homofobico
	\item lenguaje ofensivo/lenguaje de odio 
	\item discriminar/discriminacion
	\item machista/machismo
	\item violento/violencia
	\item feminista/feminismo  
\end{itemize}
y las ciudades de Bolivia en las que se realizo la búsqueda para encontrar comentarios ofensivos en la red social:
\begin{itemize}
	\item Cochabamba
	\item Santa Cruz
	\item La Paz
	
\end{itemize}

Siendo estas tres las principales ciudades del pais realizando la busqueda iterando las palabres clave con cada ciudad.


Además de utilizar palabras clave para identificar publicaciones relevantes para este proyecto, también se llevó a cabo la selección de perfiles de autoridades políticas, medios de información y medios de comunicación en Bolivia. Esto se hizo con la comprensión de que los temas políticos y los hechos relevantes del país siempre han sido de gran interés para la población boliviana. Es en estos perfiles donde las personas tienden a concentrar sus opiniones y expresar sus desacuerdos de manera más frecuente. Para mas detalles ver tabla \ref{tbl:16}.


\begin{table}[!ht]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		\textbf{Tipo de perfil} & \textbf{Nombre de Perfiles} \\ \hline
		Figuras politicas del pais  & \makecell{Evo Morales Ayma, Luis Fernando Camacho, \\  Andronico Rodriguez} \\ \hline
		Periódicos digitales                       & El Deber, Los tiempos, Pagina siete \\ \hline
		Canales de television & Unitel, Atb, Bolivision \\ \hline
		Radio  & Radio Qhana, Radio Sonar \\ \hline
		Otros medios de comunicacion & Sport Bolivia, Mi bolivia Plurinacional \\ \hline
		~ & ~ \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Detalle perfiles para extraccion de comentarios}
	\label{tbl:16}
\end{table}

Whatsapp


Para recolectar los comentarios de la aplicación de mensajería WhatsApp, se eligió un grupo de chat compuesto por 7 miembros jóvenes, con edades comprendidas entre los 21 y 27 años, que habitualmente se comunicasen de manera brusca, grosera y/o ofensiva. Esta selección se realizó con el consentimiento del administrador del grupo, quien exportó el chat directamente desde WhatsApp en un documento con extensión .txt. Posteriormente, el archivo fue sometido a un proceso exhaustivo de limpieza y preprocesamiento de datos, los detalles de la limpieza y la clasificación de los mismos se detallaran más  adelante.
