A continuación, se presenta el código fuente de los archivos detallados anteriormente en esta sección:

%\textbf{Limpieza de Datos}

%El archivo de la carpeta limpiezadataset se detalla a continuación:

El código fuente \ref{lst:c1} corresponde al archivo limpiar\_datos.py, donde se puede observar la implementación de la limpieza de datos extraídos de las redes sociales, se usaron expresiones regulares en la implementación de cada función. 


\lstinputlisting[language=Python,firstline=7,caption=Codigo fuente del archivo limpiar\_datos.py,label={lst:c1}]{capitulo5/codigo/limpiar_datos.py}


El código fuente \ref{lst:c2} corresponde al archivo corrector\_lenguaje.py, que se encarga de la limpieza general de un conjunto de datos. Esto incluye la eliminación de URLs, caracteres especiales, números, entre otros elementos, utilizando la biblioteca re de Python.

\lstinputlisting[language=Python,firstline=7,caption=Codigo fuente del archivo corrector\_lenguaje.py,label={lst:c2}]{capitulo5/codigo/corrector_lenguaje.py}

\textbf{Formato y Encadenamiento de Información}

La carpeta gestionarchivos almacena dos archivos y se enfoca en el tratamiento de archivos y formatos. En el código fuente \ref{lst:c3} se puede observar la implementación del archivo manejo\_archivos.py, que se encarga de crear, modificar, eliminar, y gestionar archivos en distintos formatos.

\lstinputlisting[language=Python,firstline=7,caption=Codigo fuente del archivo manejo\_archivos.py,label={lst:c3}]{capitulo5/codigo/manejo_archivos.py}

En el código fuente \ref{lst:c4} se puede observar la implementación del último archivo de esta sección, convertir\_formato.py. Este archivo se encarga de recorrer múltiples archivos para compactar la información y realizar su conversión posterior. Además, se lleva a cabo el registro de cada archivo utilizado y de cada proceso realizado con ellos.

\lstinputlisting[language=Python,firstline=8,caption=Codigo fuente del archivo convertir\_formato.py,label={lst:c4}]{capitulo5/codigo/convertir_formato.py}